\documentclass[11pt]{report}
\usepackage{fontspec}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{gensymb}
\usepackage{hyperref}

\usepackage[output-complex-root=\mathrm{j}]{siunitx}
\usepackage{physics2}
\usephysicsmodule{ab.legacy}

\usepackage[margin=3cm]{geometry}
\usepackage{pgfplots}
\pgfplotsset{compat=1.18}
\usepackage{tikz}
\usepackage{circuitikz}
\usetikzlibrary{calc,patterns,angles,quotes,arrows.meta, babel}
\tikzset{>=Latex}

\usepackage{enumitem}
\usepackage{tcolorbox}
\usepackage{booktabs}

% \usepackage[active,displaymath,textmath,graphics,psifixbb,floats,sections,delayed,auctex,showlabels,counters,footnotes,thighpage]{preview}
% \usepackage{preview}
% \PreviewEnvironment{tikzpicture}

\renewcommand\thesection{\arabic{section}}
%% \renewcommand\thesubsection{\arabic{section}}
\author{Valentino Slavkin}
\date{\today}
\title{Máquinas e instalaciones eléctricas y electrónicas}
\hypersetup{
  pdfauthor={Valentino Slavkin},
  pdftitle={Máquinas e instalaciones eléctricas y electrónicas},
  pdfkeywords={},
  pdfsubject={},
  pdfcreator={Emacs 29.2 (Org mode 9.6.15)}, 
  pdflang={Spanish}}

\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents

\chapter*{Números complejos}
Forma de un número complejo

\begin{itemize}
\item Binómica \(Z = ai + b\) se componte de la parte imaginaria (ai) y la parte real (b). Donde a y b \(\epsilon  \mathbb{R}\)

\item Rectangular \(Z = (a, b)\)
  
\item Forma Polar
  
  Calculo del módulo \(\abs{z}\)
  \[\abs{z} = \sqrt{a^2 + b^2}\]
  Cálculo del ángulo o argumento, \(\theta\)\\
  \[\tan{\theta} = \frac{opuesto}{adyacente} = \frac{a}{b}\]
\end{itemize}

\section{Ejemplos}
\subsection{Expresar en las otras formas y representar en el plano complejo}
\begin{enumerate}
\item \(Z_1 = 2 + 3i\)
  \begin{itemize}
  \item Forma rectangular Z = (2;3)
  \item Forma polar
    \begin{tikzpicture}
      \coordinate (origen) at (0,0);
      \draw[help lines, color=gray!30, dashed] (-0.9,-0.9) grid (1.9,3.9);
      \draw [thick,->](-0,0) -- (3,0) node (xaxis) [anchor=south west] {Reales};
      \draw [thick,->](0,-0) -- (0,4) node (yaxis) [anchor=north east] {Imaginarios};
      \foreach \x in {1,2}
      \draw (\x cm,1pt) -- (\x cm,-1pt) node[anchor=north] {\(\x\)};
      \foreach \y in {1,...,3}
      \draw (1pt,\y cm) -- (-1pt,\y cm) node[anchor=east] {\(\y\)};
      \draw [dashed, thick](2, 0) -- ++(0, 3);
      \draw [dashed, thick](0, 3) -- ++(2, 0);
      \draw [thick, ->, red](0, 0) -- (2, 3) node (hipotenusa) [pos=0.5,anchor=north west] {Z};
      \pic [draw, ->, "\(\theta\)", angle eccentricity=1.5] {angle = xaxis--origen--hipotenusa};
    \end{tikzpicture}
    
    \begin{align*}
      \tan(\theta) &= \frac{3}{2}\\
      \theta &= \arctan(\frac{3}{2})\\
      \theta &= 56,3\degree{}\\
      Z_{1} &= \sqrt{13} \angle 56.3\degree\\
    \end{align*}
  \end{itemize}
  
\item \(Z_2 = -1 + 5i\)
  \begin{itemize}
  \item Forma rectangular Z = (-1;5)
  \item Forma polar
    
    \begin{tikzpicture}
      \coordinate (origen) at (0,0);
      \draw[help lines, color=gray!30, dashed] (-2.9,-0.9) grid (1.9,5.9);
      \draw [thick,<->](-3,0) -- (2,0) node (xaxis) [anchor=south west] {Reales};
      \draw [thick,<->](0,-1) -- (0,6) node (yaxis) [anchor=north west] {Imaginarios};
      \foreach \x in {-2,...,-1,1}
      \draw (\x cm,1pt) -- (\x cm,-1pt) node[anchor=north] {\(\x\)};
      \foreach \y in {1,...,5}
      \draw (1pt,\y cm) -- (-1pt,\y cm) node[anchor=west] {\(\y\)};
      \draw [dashed, thick](-1, 0) -- ++(0, 5);
      \draw [dashed, thick](0, 5) -- ++(-1, 0);
      \draw [thick, ->, red](0, 0) -- (-1, 5) node (hipotenusa) [pos=0.5, anchor=south west] {Z};
      \pic [draw, ->, "\(\theta\)", angle eccentricity=1.5] {angle = xaxis--origen--hipotenusa};
    \end{tikzpicture}
    \[\alpha = \theta - 90\degree\]
    Módulo |Z| = \(sqrt{{(-1)}^2 + 5^2} = \sqrt{26}\)
    
    Ángulo =
    \begin{align*}
      \tan \alpha &= \frac{1}{5}\\
      \alpha &= \arctan(\frac{1}{5})\\
      \alpha &= 11,3\degree\\
      \theta &= 90\degree + \alpha\\
      \theta &= 101,3\degree\\
      Z &= \sqrt{26}\angle 101.3 \degree\\
    \end{align*}
  \end{itemize}

\item \(Z_3 = - 4 - 2i\)
  \begin{itemize}
  \item Forma rectangular Z = (-4; -2)
  \item Forma polar
    \begin{tikzpicture}
      \draw[help lines, color=gray!30, dashed] (-4.9,-2.9) grid (0.9,0.9);
      \coordinate (origen) at (0,0);
      \draw [thick,<->](-5,0) -- (1,0) node (xaxis) [anchor=south west] {Reales};
      \draw [thick,<->](0,-3) -- (0,1) node (yaxis) [anchor=south east] {Imaginarios};
      \foreach \x in {-4,...,-1}
      \draw (\x cm,1pt) -- (\x cm,-1pt) node[anchor=south] {\(\x\)};
      \foreach \y in {-2,...,-1} 
      \draw (1pt,\y cm) -- (-1pt,\y cm) node[anchor=west] {\(\y\)};
      \draw [dashed, thick](-4, 0) -- (-4, -2);
      \draw [dashed, thick](0, -2) -- (-4, -2);
      \draw [thick, ->, red](0, 0) -- (-4, -2) node (hipotenusa) [pos=0.5,anchor=south west] {Z};
      \pic [draw, ->, "\(\theta\)", angle eccentricity=1.5] {angle = xaxis--origen--hipotenusa};
    \end{tikzpicture}
    \[\alpha = \theta - 180\degree\]
    Módulo = \(\sqrt{2^2 + 4^4} = \sqrt{20}\)
    
    Ángulo =
    \begin{align*}
      \tan(\alpha) &= \frac{2}{4}\\
      \alpha &= \arctan(\frac{2}{4})\\
      \alpha &= 26,56\deg\\
      \theta &= 26,56\deg + 180\deg\\
      \theta &= 206,56\deg\\
      Z &= \sqrt{20}\angle 206,56\deg\\
    \end{align*}
  \end{itemize}
\item \(Z_4 = 5 - 4i\)
  \begin{itemize}
  \item Forma rectangular Z = (5; -4)
  \item Forma polar
    \begin{tikzpicture}
      \coordinate (origen) at (0,0);
      \draw[help lines, color=gray!30, dashed] (-0.9,-4.9) grid (5.9,0.9);
      \draw [thick,<->](-1,0) -- (6,0) node (xaxis) [anchor=south west] {Reales};
      \draw [thick,<->](0,-5) -- (0,1) node (yaxis) [anchor=south west] {Imaginarios};
      \foreach \x in {1,...,5}
      \draw (\x cm,1pt) -- (\x cm,-1pt) node[anchor=south] {\(\x\)};
      \foreach \y in {-4,...,-1}
      \draw (1pt,\y cm) -- (-1pt,\y cm) node[anchor=west] {\(\y\)};
      \draw [dashed] (0,-4) -- ++(5,0);
      \draw [dashed] (5,0) -- ++(0,-4);
      \draw [thick, ->, red] (0,0) -- (5,-4) node (hipotenusa) [pos=0.5, anchor=north east] {Z};
      \pic [draw, ->, "\(\theta\)", angle eccentricity=1.5] {angle = xaxis--origen--hipotenusa};
    \end{tikzpicture}
    
    \(\alpha = \theta - 270\degree\)
    Módulo = \(\sqrt{5^2 + {(-4)}^2} = \sqrt{41}\)

    Ángulo =
    \begin{align*}
      \tan(\alpha) &= \frac{4}{5}\\
      \alpha &= \arctan(\frac{4}{5})\\
      \alpha &= 38.65\degree\\
      \theta &= 308.65\degree\\
      Z &= \sqrt{41} \angle 308.65\degree\\
    \end{align*}
  \end{itemize}
\end{enumerate}

\subsection{Ejercicios}
\begin{enumerate}[label=\Alph*]
\item \(Z_1 = 2 + 5i\)
\item \(Z_2 = - 3 - 3i\)
\item \(Z_3 = - 4 + 2i\)
\item \(Z_4 = 10 - 20i\)
\end{enumerate}

\section{Conversión de polar a binómico}
\begin{enumerate}
\item \(Z_1 = 4 \angle 60\degree\)
  \begin{minipage}{0.5\linewidth}
      \begin{tikzpicture}
        \coordinate (origen) at (0,0);
        \draw[help lines, color=gray!30, dashed] (-0.9,-0.9) grid (3.9,3.9);
        \draw [thick,->](0,0) -- (4.2,0) node (xaxis) [anchor=south west] {Reales};
        \draw [thick,->](0,0) -- (0,4.2) node (yaxis) [anchor=south west] {Imaginarios};
        \foreach \x in {1,...,4}
        \draw (\x cm,1pt) -- (\x cm,-1pt) node[anchor=north] {\(\x\)};
        \foreach \y in {1,...,4}
        \draw (1pt,\y cm) -- (-1pt,\y cm) node[anchor=east] {\(\y\)};
        \draw [thick, ->, red] (0,0) -- (60:4) node (hipotenusa) [pos=0.5, anchor=north east] {4};
        \draw [dashed] (60:4) -- ++(-2,0) node [anchor=south, pos=0.5] {A};
        \draw [dashed] (60:4) -- ++(0,-3.5) node [anchor=west, pos=0.5] {B};
        \pic [draw, ->, "60", angle eccentricity=1.5] {angle = xaxis--origen--hipotenusa};
      \end{tikzpicture}
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{0.3\linewidth}
    \begin{equation*}
      \begin{split}
        Z_1 & = 4 \angle 60\degree\\
        \cos(60) & = \frac{A}{4}\\
        \cos(60)*4 & = A\\
        2 & = A \to \text{Parte real}\\
        \sin(60) & = \frac{B}{4}\\
        \sin(60)*4 & = B\\
        3.464 & = B \to \text{Parte imaginaria}\\
      \end{split}
    \end{equation*}
    \begin{tcolorbox}
      \(Z_1 = 2 + 3.464i\)
    \end{tcolorbox}
  \end{minipage}
\item \(Z_2 = 5 \angle 120\degree\)
  \begin{minipage}{0.5\linewidth}
    \begin{equation*}
      \begin{tikzpicture}
        \coordinate (origen) at (0,0);
        \draw[help lines, color=gray!30, dashed] (-3.9,-0.9) grid (0.9,4.9);
        \draw [thick,<->](-4,0) -- (1,0) node (xaxis) [anchor=south west] {Reales};
        \draw [thick,<->](0,0) -- (0,5.5) node (yaxis) [anchor=south west] {Imaginarios};
        \foreach \x in {-4,...,-1,1}
        \draw (\x cm,1pt) -- (\x cm,-1pt) node[anchor=north] {\(\x\)};
        \foreach \y in {1,...,5}
        \draw (1pt,\y cm) -- (-1pt,\y cm) node[anchor=east] {\(\y\)};
        \coordinate (target) at (120:5);
        \draw [thick, ->, red] (0,0) -- (target) node (hipotenusa) [pos=0.5, anchor=north east] {5};
        \draw [dashed] (target) -- ++(2.5,0) node [anchor=south, pos=0.5] {A};
        \draw [dashed] (target) -- ++(0,-4.5) node [anchor=west, pos=0.5] {B};
        \pic [draw, ->, "120", angle eccentricity=1.5] {angle = xaxis--origen--hipotenusa};
      \end{tikzpicture}
    \end{equation*}
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{0.3\linewidth}
    \begin{align*}
        Z_2 & = 5 \angle 120\degree\\
        \cos(120) & = \frac{A}{5}\\
        \cos(120)*5 & = A\\
        -2.5 & = A \to \text{Parte real}\\
        \sin(120) & = \frac{B}{5}\\
        \sin(120)*5 & = B\\
        4.33 & = B \to \text{Parte imaginaria}\\
    \end{align*}
    \begin{tcolorbox}
      \(Z_2 = -2.5 + 4.33i\)
    \end{tcolorbox}
  \end{minipage}
\item \(Z_3 = 10 \angle 270\degree\)
  
  \begin{minipage}{0.3\linewidth}
    \begin{equation*}
      \begin{tikzpicture}[scale=0.5]
        \coordinate (origen) at (0,0);
        \draw[help lines, color=gray!30, dashed] (-0.9,-10.9) grid (0.9,0.9);
   \draw [thick,<->](-1,0) -- (1,0) node (xaxis) [anchor=south west, pos=1.1] {Reales};
        \draw [thick,<->](0,-11) -- (0,1) node (yaxis) [anchor=north east, pos=1.1] {Imaginarios};
        \foreach \x in {-1,1}
        \draw (\x cm,1pt) -- (\x cm,-1pt) node[anchor=south] {\(\x\)};
        \foreach \y in {-10,...,-1,1}
        \draw (1pt,\y cm) -- (-1pt,\y cm) node[anchor=west] {\(\y\)};
        \draw [->, red, thick](origen) -- (270:10) node [anchor=east] {10};
      \end{tikzpicture}
    \end{equation*}
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{0.5\linewidth}
    \begin{align*}
      Z_3 & = 0 - 10i\\
      Z_3 & = -10i
    \end{align*}
  \end{minipage}
\end{enumerate}

\section{Operaciones con números complejos}
\textit{Suma:}

Sean
\begin{align*}
  Z_{1} &= a+bi\\
  Z_{2} &= c + di
\end{align*}
\(Z_1 + Z_2 = (a \pm c) + (b ± d)i\)

\textit{EJ:} Sean
\begin{align*}
  _{1} &= -5 + 4i\\
  Z_{2} &= 4 + 8i
\end{align*}
\(Z_1 + Z_2 = (-5 + 4) + (4 + 8)i\)

\(Z_1 - Z_2 = (-5 - 4) + (4 - 8)i\)

\textit{Multiplicación}

Sean
\begin{align*}
  Z_1 &= a + bi\\
  Z_2 &= c + di\\
  \\
  Z_1 * Z_2 &= (a+bi) * (c + di)\\
      &= ac + a*di + bi*c + bd*i^{2}\\
      &= ac + (ad + bc)i - bd\\
  Z_1 * Z_2 &= (ac - bd) + (ad + bc)i
\end{align*}
\marginpar{\(i=\sqrt{-1}\\
  i^{2} = -1\)}
\textit{Ejemplo}

Sean
\begin{align*}
  Z_1 &= 2 + 5i\\
        Z_2 &= 4 - 3i\\
  Z_1 * Z_2 &= (2 + 5i) * (4 - 3i)\\
  &= 8 - 6i + 20i - 15i^{2}\\
  &= 8 + 14i + 15\\
  &= 23 + 14i\\
\end{align*}

Sean
\begin{align*}
  Z_3 &= 4 - 2i\\
        Z_2 &= 5 + 3i\\
  Z_1 * Z_2 &= (4 - 2i) * (5 + 3i)\\
  &= 20 + 12i - 10i - 6i^{2}\\
  &= 20 + 2i + 6\\
  &= 26 + 2i
\end{align*}
\textit{Division}

Utilizando el conjugado (Numero complejo con parte imaginaria multiplicada por \(-1\)):
\begin{align*}
  \frac{Z_{1}}{Z_{2}} &= \frac{a+bi}{c+di} * \frac{c-di}{c-di}\\
                  &= \frac{ac-adi+cbi-bdi^2}{c^{2} - cdi + cdi + d^{2}i^{2}}\\
  &= \frac{ac + bd + (- ad + cb)i}{c^{2} - d^2}
\end{align*}

\textit{Ejemplo}

Sean:
\begin{align*}
  Z_1 &= 2 + 5i\\
  Z_2 &= 4 -3i\\
  \frac{Z_1}{Z_2} &= \frac{2 + 5i}{4 - 3i}\\
      &= \frac{2 + 5i}{4 - 3i} * \frac{4 + 3i}{4 + 3i}\\
  &= \frac{8 + 6i + 20i + 15i^{2}}{16 + 12i -12i -9i^{2}}\\
  &= \frac{-7 + 26i}{25}
\end{align*}

\section{Multiplicación y division en forma polar}\label{sec:amapolar}

Sean
\begin{align*}
  Z_1 &= |Z_1| \angle\theta_{1}\\
        Z_2 &= |Z_2| \angle\theta_{2}\\
  Z_1 * Z_2 &= |Z_1| * |Z_2| \angle\theta_1\theta_{2}
\end{align*}
\textit{Ejemplo}
\begin{align*}
  Z_1 &= 4 \angle 90\degree\\
  Z_2 &= 5 \angle 60\degree\\
  Z_1 * Z_2 &= 4*5 \angle (90+60)\degree\\
  &= 20 \angle 150\degree
\end{align*}
\begin{tikzpicture}
  \coordinate (origen) at (0,0);
  \draw[help lines, color=gray!30, dashed] (-0.9,-0.9) grid (3.9,4.9);
  \draw [thick,<->](-1,0) -- (4,0) node (xaxis) [anchor=south west] {Reales};
  \draw [thick,->](0,0) -- (0,5.5) node (yaxis) [anchor=south west] {Imaginarios};
  \foreach \x in {-1,1,...,3}
  \draw (\x cm,1pt) -- (\x cm,-1pt) node[anchor=north] {\(\x\)};
  \foreach \y in {1,...,5}
  \draw (1pt,\y cm) -- (-1pt,\y cm) node[anchor=east] {\(\y\)};
  \draw [thick, ->, red] (origen) -- (90:4) node (z1) [pos=0.5, anchor=north east] {\(Z_{1}\)};
  \draw [thick, ->, red] (origen) -- (60:5) node (z2) [pos=0.5, anchor=north east] {\(Z_{2}\)};
  \pic [draw, -, "90", angle eccentricity=1.3, angle radius=1cm] {angle = xaxis--origen--z1};
  \pic [draw, -, "60", angle eccentricity=1.5] {angle = xaxis--origen--z2};
\end{tikzpicture}

25/03
\begin{enumerate}
\item Para los siguientes números complejos; indicar:
  \begin{enumerate}
  \item Representación gráfica
  \item Expresión en sus otras formas
  \end{enumerate}
\begin{itemize}
\item \(4 - 2i\)
  
  \begin{tikzpicture}
    \coordinate (origen) at (0,0);
    \draw [thick,->](-0,0) -- (5,0) node (xaxis) [anchor=south west] {Real};
    \draw [thick,->](0,0) -- (0,-3) node (yaxis) [anchor=south east] {Imaginario};
    \foreach \x in {0,...,4}
    \draw (\x cm,1pt) -- (\x cm,-1pt) node[anchor=south] {\(\x\)};
    \draw (1pt,-1 cm) -- (-1pt,-1 cm) node[anchor=west] {\(-1\)};
    \draw [thick, red, ->](origen) -- (4,-2) node (ln) [anchor=north, pos=0.5] {\(4 - 2i\)};
    \draw [dashed](4,0) -- ++(0,-2);
    \draw [dashed](0,-2) -- ++(4,0);
  \end{tikzpicture}
  \[(4; -2)\]
  \begin{align*}
    \text{Vector} & = \sqrt{4^{2} + 2^{2}}\\
                  & = \sqrt{20}\\
    \\
    \alpha & = 360 - \theta\\
    \text{Angulo} & = \arctan(\frac{2}{4})\\
                  & = 26.6\degree
  \end{align*}
  \[\sqrt{20} \angle 333,4\degree\]
\item \(-3 + 8i\)
  \begin{tikzpicture}
    \coordinate (origen) at (0,0);
    \draw [thick,<-](-4,0) -- (0,0) node (xaxis) [anchor=south west] {Reales};
    \draw [thick,->](0,-0) -- (0,9) node (yaxis) [anchor=north east] {Imaginarios};
    \foreach \x in {-3,...,-1}
    \draw (\x cm,1pt) -- (\x cm,-1pt) node[anchor=south] {\(\x\)};
    \foreach \y in {1,...,7}
    \draw (1pt,\y cm) -- (-1pt,\y cm) node[anchor=west] {\(\y\)};
    \draw [thick, red, ->](origen) -- (-3,8) node [anchor=south] {\((-3; 8)\)};
    \draw [dashed](-3,0) -- ++(0,8);
    \draw [dashed](0,8) -- ++(-3,0);
  \end{tikzpicture}
  \[(-3; 8)\]
  \begin{align*}
    \text{Modulo} & = \sqrt{3^{2} + 8^{2}}\\
                  & = \sqrt{73}\\
    \\
    \alpha & = \theta - 90\degree\\
    \text{Angulo} & = \arctan(\frac{3}{8})\\
    & = 20,55\degree\\
  \end{align*}
\item \(5 \angle 100\degree\)
  
  \begin{tikzpicture}
    \coordinate (origen) at (0,0);
    \draw [thick,<-](-2,0) -- (0,0) node (xaxis) [anchor=south west] {Real};
    \draw [thick,->](0,-0) -- (0,5) node (yaxis) [anchor=north west] {Imaginario};
    \foreach \x in {-2,...,-1}
    \draw (\x cm,1pt) -- (\x cm,-1pt) node[anchor=south] {\(\x\)};
    \foreach \y in {1,...,4}
    \draw (1pt,\y cm) -- (-1pt,\y cm) node[anchor=west] {\(\y\)};
    \coordinate (target) at (100:5);
    \draw [thick, red, ->](origen) -- (target) node [anchor=south east] {\(5\angle 100\degree\)};
    \draw [dashed] (target) -- ({cos(100)*5},0);
    \draw [dashed] (target) -- (0,{sin(100)*5});
  \end{tikzpicture}
  \begin{align*}
    X & = \cos(100) * 5\\
      & = -0.87\\
    \\
    Y & = \sin(100) * 5\\
    & = 4.92
  \end{align*}
  \[(-0.87, 4.92)\]
\item \((4;6)\)
  
  \begin{tikzpicture}[scale=0.7]
    \coordinate (origen) at (0,0);
    \draw [thick,->](-0,0) -- (5,0) node (xaxis) [anchor=south west] {Real};
    \draw [thick,->](0,-0) -- (0,7) node (yaxis) [anchor=north east] {Imaginario};
    \foreach \x in {1,...,4}
    \draw (\x cm,1pt) -- (\x cm,-1pt) node[anchor=south] {\(\x\)};
    \foreach \y in {1,...,6}
    \draw (1pt,\y cm) -- (-1pt,\y cm) node[anchor=west] {\(\y\)};
    \coordinate (target) at (4,6);
    \draw [thick, red, ->](origen) -- (target);
    \draw [dashed](target) -- (0,6);
    \draw [dashed](target) -- (4,0);
  \end{tikzpicture}
  \begin{align*}
    (4;6) & = 4 + 6i\\
          & = \sqrt{4^{2} + 6^{2}} \angle \arctan(6/4)\\
          & = \sqrt{52} \angle 56.3\degree
  \end{align*}
\end{itemize}
\item Para los siguientes números complejos, hallar su representación en su forma polar:
  \begin{tikzpicture}
    \coordinate (origen) at (0,0);
    \draw [thick,->](-0,0) -- (5,0) node (xaxis) [anchor=south west] {Real};
    \draw [thick,->](0,-0) -- (0,2) node (yaxis) [anchor=north east] {Imaginario};
    \foreach \x in {1,...,4}
    \draw (\x cm,1pt) -- (\x cm,-1pt) node[anchor=south] {\(\x\)};
    \draw (1pt,1 cm) -- (-1pt,1 cm) node[anchor=west] {\(1\)};
    \draw [red, ->, thick](0,0) -- (4,0) node (ln) [anchor=north west, pos=0.5] {\(Z_{1}\)};
  \end{tikzpicture}
  \[Z_{1} = 4 \angle 0\degree\]
  \begin{tikzpicture}
    \coordinate (origen) at (0,0);
    \draw [thick,->](-1,0) -- (1,0) node (xaxis) [anchor=south west] {Real};
    \draw [thick,->](0,-0) -- (0,3) node (yaxis) [anchor=north east] {Imaginario};
    \foreach \x in {-1,1}
    \draw (\x cm,1pt) -- (\x cm,-1pt) node[anchor=south] {\(\x0\)};
    \foreach \y in {1,...,3}
    \draw (1pt,\y cm) -- (-1pt,\y cm) node[anchor=west] {\(\y0\)};
    \draw [thick, red, ->](0,0) -- (0,2) node (ln) [pos=0.5, anchor=east] {Z\(_{2}\)};
  \end{tikzpicture}
  \[Z_{2} = 20 \angle 90\degree\]
  \begin{tikzpicture}[scale=0.5]
    \coordinate (origen) at (0,0);
    \draw [thick,<->](-1,0) -- (1,0) node (xaxis) [anchor=south west] {Real};
    \draw [thick,<-](0,-9) -- (0,0) node (yaxis) [anchor=south east] {Imaginario};
    \foreach \y in {-9,...,-1}
    \draw (1pt,\y cm) -- (-1pt,\y cm) node[anchor=west] {\(\y\)};
    \draw [thick, red, ->](0,0) -- (0,-8) node (ln) [pos=0.5, anchor=east] {Z\(_{2}\)};
  \end{tikzpicture}
  \[Z_{3} = 8 \angle 270\degree\]
  \begin{tikzpicture}[scale=0.7]
    \coordinate (origen) at (0,0);
    \draw [thick,<-](-11,0) -- (0,0) node (xaxis) [anchor=south west] {Real};
    \draw [thick,->](0,-0) -- (0,2) node (yaxis) [anchor=north east] {Imaginario};
    \foreach \x in {-11,...,-1}
    \draw (\x cm,1pt) -- (\x cm,-1pt) node[anchor=south] {\(\x\)};
    \draw [thick, red, ->](0,0) -- (-10,0) node (ln) [pos=0.5, anchor=north east] {Z\(_{2}\)};
  \end{tikzpicture}
  \[Z_{4} = 10 \angle 180\degree\]
  
\item Utilizando los siguientes números complejos, resolver las operaciones indicadas.
  \begin{enumerate}
  \item \(Z_1 = 4 + 2i\)
  \item \(Z_2 = 4 \angle 60\degree\)
  \item \(Z_3 = (-1; -1)\)
  \item \(Z_4 = 5 \angle 270\degree\)
  \item \(Z_5 =-5 + 4i\)
  \end{enumerate}
  \begin{enumerate}[label=\alph*]
  \item \(Z_{1} + Z_{2} = \)
    \begin{align*}
      Z_{1} + Z_{2} & = (4+2i) + 4 \angle 60\degree\\
                    & = (4 + 2i) + 4(\cos(60\degree) + \sin(60\degree)i)\\
                    & = (4 + 2i) (2 + 3,46i)\\
                    & = 6 + 5,46i
    \end{align*}
  \item \(Z_{3} - Z_{4}\)
    \begin{align*}
      Z_{3} - Z_{4} & = (-1;-1) - 5\angle 270\degree\\
                    & = (-1 -i) - 5(\cos(270\degree) + \sin(270\degree)i)\\
                    & = (-1 -i) - (-5i)\\
                    & = -1 + 4i
    \end{align*}
  \item \(\displaystyle\frac{Z_{5}}{Z_4}\)
    \begin{align*}
      \frac{Z_{5}}{Z_{4}} & = \frac{-5+4i}{5\angle 270\degree}\\
                          & = \frac{\sqrt{5^{2} + 4^{2}} \arctan(\frac{5}{4}+90)}{5\angle 270\degree}\\
                          & = \frac{\sqrt{41} \angle 141,34\degree}{5\angle 270\degree}\\
      & = 1,28 \angle -128,66\degree
    \end{align*}
  \item \(\frac{Z_{2} + Z_{3}}{Z_{5}}\)
    \begin{align*} %TODO
      \frac{(4\angle 60\degree) + (-1;1)}{-5+4i}
    \end{align*}
  \item \(\frac{-Z_{4} * Z_{5}}{Z_{2} + Z_{4}}\)
  \end{enumerate}
\end{enumerate}

\section{Función trigonométrica}

\begin{tikzpicture}
  \draw (0,0) -- (0,2) node [anchor=east,pos=0.5] {b};
  \draw (0,0) -- (2,0) node [anchor=north,pos=0.5] {a};
  \draw (0,2) -- (2,0) node (c) [anchor=south, pos=0.5] {c};
  \coordinate (b) at (1,0);
  \coordinate (a) at (0,1);
  \coordinate (orig) at (0,0);
  \pic [draw, "", angle eccentricity=1.5] {right angle = a--orig--b};
\end{tikzpicture}
Razones trigonométricas
\begin{itemize}
\item Seno \(\alpha = \frac{b}{c}\)
\item Cos \(\alpha = \frac{a}{c}\)
\item Tan \(\alpha = \frac{b}{a}\)
\end{itemize}

Funciones sen\((x)\) y cos\((x)\). Análisis de sus parámetros.

\(f(x) = A \sin(Bx + c) + D\)
con \(A, B, C, D \in \mathbb{R}\)
\begin{itemize}
\item Amplitud = \(|A|\)
\item Periodo = \(\frac{2\pi}{B}\)
\item Intervalo de un periodo = \(Bx+c = 0 \land Bx+c = 2\pi\)
\item Desplazamiento de fase/horizontal =
  \begin{itemize}
  \item Si \(c<0\) se desplaza a la derecha
  \item Si \(c>0\) se desplaza a la izquierda
  \end{itemize}
\item Desplazamiento vertical=
  \begin{itemize}
  \item Si \(D>0\) se desplaza hacia abierta
  \item Si \(D<0\) se desplaza hacia abajo
  \end{itemize}
\end{itemize}

\textbf{Hallar los parámetros de la función y graficarla}
\[f(x) = 2 * \sin(x + \pi) \]
\begin{itemize}
\item Amplitud = \(|2| = 2 = a\)
\item Periodo = \(T = \frac{2\pi}{b} = \frac{2\pi}{1} = 2\pi = T\) La función cumple un ciclo completo en \(2\pi\)
\item Intervalo de un periodo
  \(\begin{array}{c c c}
    x+\pi = 0 &\land & x+\pi = 2\pi\\
    x = -\pi & \land & 2\pi - \pi\\
              & \land & x = \pi\\
              & [-\pi;\pi] &
  \end{array}\)
\end{itemize}
%TODO gráfico
\begin{tikzpicture}
  \begin{axis}
    \addplot {sin(deg(x))};
  \end{axis}
\end{tikzpicture}

\textbf{Ejercicio: hallar los parámetros y graficar}
\(f(x) = 3 * \sin(\frac{1}{2}x - \pi)\)
\begin{itemize}
\item Amplitud = \(|3| = 3\)
\item Periodo = \(4\pi\)
\item Intervalo =
  \begin{tabular}{c c c}
    \(\frac{1}{2}x - \pi = 0\) & \(\land\) & \(\frac{1}{2}x - \pi = 2\pi\)\\
    \(\frac{1}{2}x = \pi\) & \(\land\) & \(\frac{1}{2}x = 3\pi\) \\
    \(x = 2\pi\) & \(\land\) & \(x = 6\pi\)\\
                           & \([2\pi;6\pi]\) &
  \end{tabular}
\item Desplazamiento de fase
  \(C = -\pi\)
\item Desplazamiento vertical
  \(D = 0\)
\end{itemize}
\begin{tikzpicture}
  \begin{axis}[axis lines= center]%, domain=0;1]
    \addplot+[domain=-pi:6*pi]{3 * sin((1/2)*deg(x) - pi)};
  \end{axis}
\end{tikzpicture}

\chapter*{Corriente alterna}

Una corriente senoidal se conoce usualmente como corriente alterna (CA). Esta corriente se invierte a intervalos regulares y tiene valores alternadamente positivos y negativos. Los circuitos excitados por fuentes de corriente o tension senoidal se llaman circuitos de CA\@.

\begin{itemize}
\item La senoide es una función extremadamente importante en análisis de circuitos. La propia naturaleza es característicamente senoidal.
\item Una señal senoidal es fácil de generar y transmitir. Cualquier señal periódica practica puede representarse como una suma de senoides. Las senoides, por lo tanto, desempeñan un importante papel en el análisis de señales periódicas.
\item Es fácil de manejar de manera matemática. La derivada y la integral de una senoide son senoides.
\end{itemize}

\[v_s = V_m \sin(\omega t + \phi)\]
\begin{itemize}
\item V\(_m = Amplitud\)
\item \(\omega = 2\pi * f =\) frecuencia angular \((rad/s)\)
\item \(\phi =\) Ángulo de fase
\item T = periodo
\end{itemize}
\begin{minipage}[t]{0.3\linewidth}
  \(T = \frac{2\pi}{\omega}\)
\end{minipage}
\begin{minipage}[t]{0.3\linewidth}
  \(f = \frac{1}{T}\)
\end{minipage}

Una función periódica es aquella que satisface \(f(t) = f (t+nT)\) para cualquier t y para cualquier n entero.
\begin{tikzpicture}
  \coordinate (origen) at (0,0);
  \draw [thick,<->](-2,0) -- (6,0) node (xaxis) [anchor=south west] {\(\omega t\)};
  \draw [thick,<->](0,-2) -- (0,2) node (yaxis) [anchor=north east] {\(V_m\)};
  \draw (2 cm,1pt) -- ++(0,-1pt) node[anchor=south] {\(\pi\)};
  \draw (4 cm,1pt) -- ++(0,-1pt) node[anchor=south] {\(2\pi\)};
  \draw [<->] (-1,-0.5) -- (0,-0.5) node [anchor=north, pos=0.5] {\(\phi\)};
  \draw (0,0) sin ++(1,1) cos ++(1,-1) sin ++(1,-1) cos ++(1,1) sin ++(1,1);
  \draw [dashed](-1,0) sin ++(1,1) cos ++(1,-1) sin ++(1,-1) cos ++(1,1) sin ++(1,1);
  \draw [dashed, thin](0,1) -- ++(6,0);
  \draw [dashed, thin](0,-1) -- ++(6,0);
  \draw [<->, dashed](5,0) -- ++(0,1) node [anchor=south] {\(V_p\)};
  \draw [<->, dashed](5.5,-1) -- ++(0,2) node [anchor=north west] {\(V_{pp}\)};
\end{tikzpicture}

\begin{itemize}
\item Valor pico \((V_p)\): Valor máximo o de cresta \(V_m\)
\item Valor pico a pico \((V_{pp})\): Valor máximo \(-\) Valor mínimo
\item Si la onda es simétrica respecto al eje x, \(V_{pp} = 2V_p\)
\end{itemize}

\section{Valor medio}

Es la media aritmética de los valores que toma la onda en un periodo.
  \[V_{medio} = \frac{1}{T} \int_t^{t+T}v(t) dt\]
Cuando las curvas son ondas alternas y son simétricas, su valor medio es nulo, por eso en esos casos se lo define a partir del valor de la semi-onda.

\section{Valor eficaz o RMS}

Es el valor medio cuadrático: es decir, la raíz cuadrada del valor medio de la función al cuadrado en un periodo
\[V ef = \sqrt{\frac{1}{T} \int_t^{t+T} v^2(t) dt}\]
El valor eficaz siempre es positivo.

En una sinusoide: \tcbox{\(\eval[big]{V ef}_0^{2\pi} = \frac{V_{max}}{\sqrt{2}}\)}

\begin{tikzpicture}
  \draw (0,0) sin ++(1,1) cos ++(1,-1) sin ++(1,1) cos ++(1,-1) sin ++(1,1) cos ++(1,-1);
  \draw (0,0) -- (6,0);
  \draw (0,0.7) -- ++(6,0);
  \draw [<->] (6.5, 0) -- ++ (0,0.7) node [anchor=south west] {RMS Level};
\end{tikzpicture}

El valor eficaz de una señal variable en el tiempo, es igual al valor que debería tener una señal constante en el tiempo para que, al ser aplicadas sucesivamente sobre una carga resistiva pura, ambas disipen la misma cantidad de energía en el mismo tiempo.

\section{Fasor}

Un fasor es un numero complejo que representa la amplitud y la fase de una senoide.
\begin{tikzpicture}
  \coordinate (orig) at (0,0);
  \draw (0,0) circle (3);
  \draw [<->] (0,-4) -- (0,4) node (y) {Re};
  \draw [<->] (-4,0) -- (4,0) node (x) {Im};
  \draw [->] (0,0) -- (120:3) node (angle) {};
  \draw [->] (0,0) -- (-120:3) node (anglen) {};
  \draw [dashed] (anglen) -- ++(9,0);
  \pic [draw, ->, angle radius=2cm, "\(\phi\)"] {angle = y--orig--angle};

  \begin{scope}[xshift=6cm]
    \draw [thick,<->](-0,0) -- (4,0) node (xaxis) [anchor=south west] {t};
    \draw [thick,<->](0,-3) -- (0,3) node (yaxis) [anchor=north east] {\(V_m\)};
    \draw (0,3) cos ++(1,-3) sin ++(1,-3) cos ++(1,3);
    \draw [->, dashed](1.65,0) -- ++(0,-2.5) node [anchor=south west]{\(t_0\)};
  \end{scope}
\end{tikzpicture}

Natación de Euler \[e^{\pm j \phi} = \cos \phi \pm \sin \phi\]
\begin{itemize}
\item \(\cos\phi = Re(e^{i\phi})\)
\item \(\sin\phi = Im(e^{j\phi})\)
\end{itemize}

\[z = x +jy = r\angle\phi = r(\cos\phi + j \sin\phi)\]

\subsection{Operaciones con fasores}

La suma y resta de numerosa complejos es mas sencilla en la forma rectangular; la multiplicaciones y division lo son en forma polar.
\[\frac{1}{j} = -j\]
\begin{itemize}
\item Suma: \(z_1 + z_2 = (x_1 + x_2) + j(y_1 + y_2)\)
\item Resta: \(z_1 - z_2 = (x_1 - x_2) - j(y_1 - y_2)\)
\item Multiplicaciones: \(z_1 z_2 = r_1 r_2 \angle(\phi_1+\phi_2)\)
\item Division = \(\frac{z_1}{z_2} = \frac{r_1}{r_2}\angle(\phi_1-\phi_2)\)
\item Inverso: \(\frac{1}{z} = \frac{1}{r}\angle-\phi\)
\item Raza cuadrada: \(\sqrt{z} = \sqrt{r}\angle\phi/2\)
\item Conjugado complejo: \(z* = x -jy = r\angle-\phi = re^{-\phi}\)
\end{itemize}

\begin{tikzpicture}
  \coordinate (origen) at (0,0);
  \draw [thick,->](-0,0) -- (5,0) node (xaxis) [anchor=south west] {Eje real};
  \draw [thick,<->](0,-3) -- (0,3) node (yaxis) [anchor=north east] {Eje imaginario};
  \draw (0,0) -- (45:2) node (ang1) {};
  \draw (ang1)++(0.1,0.15) node {\(I_m\)};
  \draw (0,0) -- (-45:2) node (ang2) {};
  \draw (ang2)++(0.1,-0.15) node {\(I_m\)};
  \pic [draw, angle eccentricity=1.2, angle radius=1cm, "\(\phi\)"] {angle = xaxis--origen--ang1};
  \pic [draw,angle eccentricity=1.5, "\(-\theta\)"] {angle = ang2--origen--xaxis};
  \draw [->](3,0) -- ++(-0.5,1) node [anchor=north west] {Direcciona de adelanto};
  \draw [->](3,0) -- ++(-0.5,-1) node [anchor=north west] {Direcciona de retardo};
\end{tikzpicture}

29/4/24

\begin{tabular}{c c}
  Presunción en el dominio temporal & Presunción en el dominio fasorial\\
  \midrule
  \(V_m\cos(\omega t + \phi)\)& \(V_m \angle \phi\)\\
  \(V_m\sin(\omega t + \phi)\)& \(V_m \angle \phi-90\degree\)\\
  \(I_m\cos(\omega t + \theta)\)& \(I_m \angle \theta\)\\
  \(I_m\sin(\omega t + \theta)\)& \(I_m \angle \theta - 90 \degree\)\\
  \bottomrule
\end{tabular}

\subsection{Relaciones fasoriales de elementos de circuitos}

Hay que transformar la relaciona de tension-corriente del dominio de tiempo al dominio de frecuencia en cada elemento.

\subsubsection{Resistencia}

Si \(i = I_m\cos(\omega t + \phi)\)\footnote{Dominio del tiempo}; entonces \(v = R * I_m \cos(\omega t + \phi)\)
La forma fasorial es: \(V = R * I_m \angle \phi\)\footnote{Dominio de la frecuencia}

% TODO agregar +, - 
\begin{circuitikz}
  \draw (0,0) to [short, o-, l=\(+\)] ++(0,0)
  to [short, i=\(i\)] ++(1,0)
  to [R, l=\(R\)] ++(0,-3)
  to ++(-1,0)
  to [short, o-, l=\(-\)]++(0,0);
  \node at (0,-1.5) {\(v\)};
  \node at (0,-4) {\(v=iR\)};
\end{circuitikz}
% TODO agregar +, - V en el centro, y V=IR abajo de todo
\begin{circuitikz}
  \draw (0,0) to [short, o-, l=\(+\)] ++(0,0)
  to [short, i=\(I\)] ++(1,0)
  to [R, l=\(R\)] ++(0,-3)
  to ++(-1,0)
  to [short, o-, l=\(-\)]++(0,0);
  \node at (0,-1.5) {\(V\)};
  \node at (0,-4) {\(V=IR\)};
\end{circuitikz}

\begin{tikzpicture}
  \coordinate (origen) at (0,0);
  \draw [thick,->](-0,0) -- (3,0) node (xaxis) [anchor=south west] {Re};
  \draw [thick,->](0,-0) -- (0,3) node (yaxis) [anchor=north east] {Im};
  \draw [->] (0,0) -- (45:4) node [anchor = south east] (V) {\(V\)};
  \draw [->] (0,0) -- (45:2) node [anchor = south east] {\(I\)};
  \pic [draw, angle radius=1cm, angle eccentricity=1.5, "\(\phi\)"] {angle = xaxis--origen--V};
\end{tikzpicture}

\subsubsection{Inductor}

L = inductancia [henrio]

Si \(i = l_m \cos(\omega t + \phi)\); entonces
\(v = L \frac{di}{dt} = L \frac{di}{dt} = -\omega LI_{m} \sin(\omega t + \phi)\)

\(v = \omega L I_m \cos (\omega t + \phi + 90 \degree)\)

La forma fasorial es: \(V = \omega * L * I_m \angle \phi + 90 \degree\)

\begin{align*}
  i &= I_m \cos(\omega t + \phi)\\
  \frac{di}{dt} &= -I_m \sin(\omega t + \phi) \omega\\
  \frac{di}{dt} &= -\omega I_m \sin(\omega t + \phi)\\
\end{align*}

\begin{circuitikz}
  %TODO agregar +, - 
  \draw (0,0) to [short, o-, l=\(+\)] ++(0,0)
  to [short, i=\(i\)] ++(1,0)
  to [L, l=\(L\)] ++(0,-3)
  to ++(-1,0)
  to [short, o-, l=\(-\)]++(0,0);
  \node at (0,-1.5) {\(v\)};
  \node at (0,-4) {\(v=L \frac{di}{dt}\)};
\end{circuitikz}
\begin{circuitikz}
  %TODO agregar +, - 
  \draw (0,0) to [short, o-, l=\(+\)] ++(0,0)
  to [short, i=\(i\)] ++(1,0)
  to [L, l=\(L\)] ++(0,-3)
  to ++(-1,0)
  to [short, o-, l=\(-\)]++(0,0);
  \node at (0,-1.5) {\(V\)};
  \node at (0,-4) {\(V = j \omega LI\)};
\end{circuitikz}

\begin{tikzpicture}
  \coordinate (origen) at (0,0);
  \draw [thick,->](-0,0) -- (3,0) node (xaxis) [anchor=south west] {Re};
  \draw [thick,->](0,-0) -- (0,3) node (yaxis) [anchor=north east] {Im};
  \draw [->] (0,0) -- (135:4) node (V) {\(V\)};
  \draw [->] (0,0) -- (45:2) node (I) {\(I\)};
  \pic [draw, angle radius=1cm, angle eccentricity=1.5, "\(\phi\)"] {angle = xaxis--origen--I};
\end{tikzpicture}

En el inductor, la corriente se atrasa 90° respecto de la tension.

\subsubsection{Capacitor}

La corriente a travesa del capacitor es \(i = C dv/dt\), entonces \(I = j\omega C V \to V = \frac{I}{j\omega C}\)
En este caso la corriente se adelanta 90° a la tension.

\begin{circuitikz}
  %TODO agregar +, - 
  \draw (0,0) to [short, o-, l=\(+\)] ++(0,0)
  to [short, i=\(i\)] ++(1,0)
  to [C, l=\(C\)] ++(0,-3)
  to ++(-1,0)
  to [short, o-, l=\(-\)]++(0,0);
  \node at (0,-1.5) {\(v\)};
  \node at (0,-4) {\(i = C \frac{dv}{dt}\)};
\end{circuitikz}
\begin{circuitikz}
  %TODO agregar +, - V en el centro, y V=IR abajo de todo
  \draw (0,0) to [short, o-, l=\(+\)] ++(0,0)
  to [short, i=\(I\)] ++(1,0)
  to [C, l=\(C\)] ++(0,-3)
  to ++(-1,0)
  to [short, o-, l=\(-\)]++(0,0);
  \node at (0,-1.5) {\(V\)};
  \node at (0,-4) {\(I = j \omega C V\)};
\end{circuitikz}
\begin{tikzpicture}
  \coordinate (origen) at (0,0);
  \draw [thick,->](-0,0) -- (3,0) node (xaxis) [anchor=south west] {Re};
  \draw [thick,->](0,-0) -- (0,3) node (yaxis) [anchor=north east] {Im};
  \draw [->] (0,0) -- (45:4) node [anchor = south east] (V) {\(V\)};
  \draw [->] (0,0) -- (135:2) node [anchor = south east] (I) {\(I\)};
  \pic [draw, angle radius=1cm, angle eccentricity=1.5, "\(\phi\)"] {angle = xaxis--origen--V};
  \pic [draw] {right angle = V--origen--I};
\end{tikzpicture}

Impedancia de un inductor: \(Z_l = j \omega l [\ohm]\)

Impedancia de un capacitor: \(Z_c = \frac{1}{j \omega c} [\ohm]\)
\subsubsection{Ejemplo}
La tension \(v = 12 \cos(\underbrace{60t}_{\omega} + 45\degree)\) se aplica a un inductor de 0.1 H. Halle la corriente en estado estable que circula por el inductor.

\subsubsection{Soluciona}
En el caso del inductor, \(V = j \omega L I\), donde \(\omega = 60 rad/s\) y \(V = 12\angle 45\degree V\)
\begin{align*}
  I &= \frac{V}{j \omega L}\\
    &= \frac{12 \angle 45 \degree}{j 60 * 0.1}\\
    &= \frac{12 \angle 45 \degree}{6 \angle 90\degree}\\
  &= 2 \angle -45\degree A
\end{align*}

Al convertir esto al dominio temporal, \(i(t) = 2 \cos(60t - 45\degree) A\)

\begin{itemize}%TODO tarea
\item \(v = 25 \cos(30t + 60\degree)\)
\item \(20 \cos(100t - 90\degree)\)
\item \(15 \sin(90t + 120\degree)\)
\end{itemize}

\section{Impedancia y admitancia}

Definimos la relación entre tension fasorial y corriente fasorial para cada elemento como:
\begin{tcolorbox}[title = Resistencia]
\[\frac{V}{I} = R\]
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}[title = Bobina o inductor]
\[\frac{V}{I} = J \omega L\]
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}[title = Capacitor]
\[\frac{V}{I} = \frac{1}{J \omega C}\]
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}[title = Impedancia]
\[ Z = \frac{V}{I} \to V = Z*I\]
\end{tcolorbox}

La admitancia Y es la inversa de la impedancia y se mide en Siemens (\unit{\siemens}).

\begin{tabular}{| c | c | c |}
  Elemento & Impedancia [\unit{\ohm}] & Admitancia \\
  \midrule
  R & \(Z = R\) & \(Y = \frac{1}{R}\)\\
  L & \(Z = J \omega L\) & \(Y = \frac{1}{J \omega L}\)\\
  C & \(Z = \frac{1}{J \omega L}\) & \(Y = J \omega L\)\\
\end{tabular}

\begin{itemize}
\item Bobina: Se comporta como cortocircuito en corriente continua y como circuito abierto en alta frecuencia.
\item Capacitor: Se comporta como circuito abierto en corriente continua y como cortocircuito en alta frecuencia.
\end{itemize}

\subsection{Calculo de la impedancia equivalente de un circuito}
\emph{Ejemplo:} Hallar la impedancia de entrada del circuito suponiendo que el circuito opera a una frecuencia angular  \(\omega = 50~\unit{\radian\per\second}\)
% \begin{circuitikz}
%   \draw
% \end{circuitikz}

\begin{circuitikz}
  \draw (0,0) to [C, o-* , l=C1] ++(2,0) coordinate (C1)
  to [R, l=R1] ++(0,-2)
  to [C, -*, l=C2] ++(0,-2);
  \draw (C1) to [L, l=L1] ++(2,0)
  to [R, l=R2] ++(0,-4)
  to [short, -o] ++(-4,0);
\end{circuitikz}

\begin{align*}
  Z_{C1} &= \frac{1}{J \omega C1}\\
  &= \frac{1}{J50(2*10^{-3})}\\
  &= \frac{1}{0.1J} * \frac{J}{J}\\
  &= \frac{J}{-1*0.1}\\
  &= -10J \unit{ohm}
\end{align*}
\begin{align*}
  Z_{R1} &= R1 = 3 \unit{\ohm}
\end{align*}
\begin{align*}
  Z_{C2} &= \frac{1}{J \omega C2}\\
         &= \frac{1}{50J(10*10^{-3})}\\
         &= \frac{1}{0.5J}\\
         &= \frac{J}{-0.5}\\
         &= -2 J \unit{\ohm}
\end{align*}
\begin{align*}
  Z_{L1} &= J \omega L\\
         &= 50 * 0.2 * J \\
         &= 10 J \unit{\ohm}
\end{align*}
\begin{align*}
  Z_{R2} = R2 = 8 \unit{\ohm}
\end{align*}

\begin{circuitikz}
  \draw (0,0) to [R, o-* , l=\(Z_{C1}\)] ++(2,0) coordinate (C1)
  to [R, l=\(Z_{R1}\)] ++(0,-2)
  to [R, -*, l=\(Z_{C2}\)] ++(0,-2);
  \draw (C1) to [R, l=\(Z_{L1}\)] ++(2,0)
  to [R, l=\(Z_{R2}\)] ++(0,-4)
  to [short, -o] ++(-4,0);
\end{circuitikz}

\begin{align*}
  Z_{R1C2} &= Z_{R1} + Z_{C2}\\
           &= 3 \unit{\ohm} + (-2 J \unit{\ohm})\\
  \\
  \sqrt{3^2 + {(-2)}^2} &= \sqrt{9 + 4} \\
           &= \sqrt{13}\\
           &\approx 3.6\\
  \\
  \arctan(\frac{3}{2}) &= 56.31 \degree\\
  \\
  Z_{R1C2} &= 3.6 \unit{\ohm} \angle 326.31 \degree\\
  \\
  Z_{L1R2} &= Z_{L1} + Z_{R2}\\
           &= 10J\unit{\ohm} + 8 \unit{\ohm}\\
  Z_{L1R2} &= 12.8 \ohm \angle 51.34 \degree
\end{align*}
\begin{circuitikz}
  \draw (0,0) to [R, o-* , l=\(Z_{C1}\)] ++(2,0) coordinate (C1)
  to [R, l=\(Z_{R1C2}\)] ++(0,-4);
  \draw (C1) to ++(2,0)
  to [R, l=\(Z_{L1R2}\)] ++(0,-4)
  to [short, -o] ++(-4,0);
\end{circuitikz}

\begin{align*}
  Z_p &= \frac{1}{\cfrac{1}{Z_{R1C2}} + \cfrac{1}{Z_{L1R2}}}\\
      &= \frac{1}{\cfrac{Z_{L1R2}}{Z_{R1C2}*Z_{L1R2}} + \cfrac{Z_{R1C2}}{Z_{L1R2}*Z_{R1C2}}}\\
      &= \frac{1}{\cfrac{Z_{L1R2}+Z_{R1C2}}{Z_{R1C2}*Z_{L1R2}}}\\
      &= \frac{Z_{R1C2}*Z_{L1R2}}{Z_{R1C2}+Z_{L1R2}}\\
      &= \frac{(3.6 \angle 326.31 \degree) * (12.8 \angle 51.34 \degree)}{3 - 2J + 10J + 8}\\
      &= \frac{46.08 \angle 377.65\degree}{11 + 8J}\\
      &= \frac{46.08 \angle 377.65\degree}{\sqrt{11^2+8^2}} \angle \arctan(\frac{8}{11})\\
      &= \frac{46.08 \angle 377.65\degree}{13.6 \angle 36\degree}\\
  Z_p &= 3.39 \angle 341.65\degree\\
      &= (3.2 - 1J)\\
  \\
  Z_t &= Z_{C1} + Z_p\\
      &= (-10J + 3.2 - 1J)\unit{\ohm}\\
      &= (3.2 - 11J)\unit{\ohm}\\
      &= \qty{11.46}{\ohm} \angle -73.78
\end{align*}

\section{Ley de ohm en CA}

Podemos ampliar la ley de ohm a CA, considerando lo siguiente:

\begin{tcolorbox}
  \[I * \frac{V}{Z}\]
  \(I,V \text{y} Z\) son fasores
\end{tcolorbox}

Para la tension, tener en cuenta el correcto tratamiento de la señal, ya sea e el dominio del tiempo o en el dominio de la frecuencia.

\emph{Ejemplo:}
\(V = \qty{10}{V}\cos(4t + 0\degree)\)
en el dominio de la frecuencia
\(V = 10 \angle 0\degree\)

\subsection{Ejercicio 2}
\begin{circuitikz}
  \draw (0,0) to [R,o-,l=Z1,a=\(\qty{10}{\ohm}\)] ++(2,0)
  to [C, l=Z2, a=\(\qty{15}{mF}\)] ++(2,0)
  to [L, l=Z3, a=\(\qty{0.5}{H}\)] ++(0,-3)
  to [short, -o] ++(-4,0);
\end{circuitikz}
\begin{circuitikz}
  \draw (0,0) to [generic,o-,l=Z1] ++(2,0)
  to [generic, l=Z2] ++(2,0)
  to [generic, l=Z3] ++(0,-3)
  to [short, -o] ++(-4,0)
  to [sV] (0,0);
\end{circuitikz}
\[Zt = \qty{25.7}{\ohm}\angle 67 \degree\]
\[V1 = 10 \cos(50t)\unit{V}\]
\begin{itemize}
\item Amplitud = \(\qty{10}{V}\)
\item \(\omega = \qty[per-mode = fraction]{50}{\radian\per\second}\)
\item \(V1 = \qty{10}{V} \angle 0\degree\)
\item \(It = \frac{V}{Zt} = \frac{\qty{10}{V} \angle 0\degree}{\qty{25.7}{\ohm} \angle 67\degree} = \qty{0.39}{\ohm} \angle -67\degree\)
\end{itemize}
\begin{align*}
  V_{Z1} &= Z_1 * It \\
         &= (\qty{10}{\ohm})(\qty{0.39}{A}\angle - 67 \degree)\\
         &= \qty{3.9}{V} \angle \ang{-67}\\
  V_{Z2} &= Z_2 * It \\
         &= (\qty{1.33}{\ohm} \angle \ang{270})(\qty{0.39}{A} \angle \ang{-67}) \\
         &= \qty{0.52}{\ohm} \angle \ang{203}\\
  V_{Z3} &= Z_3 * It \\
         &= (\qty{25}{\ohm} \angle \ang{90})(\qty{0.39}{A} \angle \ang{-67}) \\
         &= \qty{9.75}{V} \angle \ang{23}
\end{align*}

\section{Potencia en CA}

Potencia instantánea: La potencia instantánea \((P(t))\) absorbida por un elemento es el producto de la tension instantánea \(V(t)\) en las terminales del elemento y la corriente instantánea \((t)\) a través de el.
\begin{align*}
  P(t) &= V(t) * I(t)\\
  V(t) &= V_{max} \cos(\omega t + \theta_v) \to V_{max} \angle \theta_v\\
  i(t) &= I_{max} \cos(\omega t + \theta_i)\\
  P(t) &= V_{max} I_{max} \cos(\omega t + \theta_v) \cos(\omega t + \theta_i)
\end{align*}

Aplicando la identidad trigonométrica:
\[\cos A \cos B = \frac{1}{2} \cos(A-B)+\cos(A+B)\] % REVIEW\\

Nos queda
\begin{align*}
  A &= \omega t + \theta_v\\
  B &= \omega t + \theta_i\\
  A+B &= \omega t + \theta_v + \omega_t + \theta_i = 2\omega t + \theta _v + \theta_i\\
  A-B &= \omega t - \theta_v - (\omega t + \theta_i) = \theta_v - \theta_i\\
  P(t) &= \frac{1}{2} V_m I_m \cos(\theta_v - \theta_I) + \frac{1}{2} V_m I_m \cos(2\omega + \theta_v + \theta_I)\\
\end{align*}

\section{Potencia promedio}

La potencia promedio es el promedio de la potencia instantánea a lo largo de un periodo.
\begin{align*}
  P &= \frac{1}{T} \int_0^T P(t) \delta t\\
    &= \frac{1}{T} \int_0^T \frac{1}{2} V_m I_m \cos(\theta_v \theta_i) \delta t +
      \frac{1}{T} \int_0^T \frac{1}{2} V_m I_m \cos(2\omega t + \theta_v + \theta_i) \delta t\\
    &= \frac{1}{2} V_m I_m \cos(\theta_v - \theta_i) \frac{1}{T} \int_0^T \delta t +
      \frac{1}{2} V_m I_m \frac{1}{T} \int_0^T \cos(Z\omega t + \theta_v + \theta_i) \delta t\\
  &= \frac{1}{2} V_m I_m \cos(\theta_v - \theta_i)
\end{align*}

Lo importante es la diferencia de fases entre tension y corriente. En un circuito puramente reactivo, \(P = 0\)

\section{Potencia y valor eficaz}

La clase pasada dijimos que el valor eficaz es igual al valor que debería tener una señal constante en el tiempo para que al ser aplicadas sucesivamente sobre una carga resistiva pura, ambas disipen la misma cantidad de energía en el mismo tiempo.
\[V_{ef} = \frac{V_{max}}{\sqrt{2}}\]

Entonces:
\begin{align*}
  P_{avg} &= \frac{1}{2} V_{max} I_{max} \cos(\theta_v - \theta_i)\\
          &= \frac{1}{2} V_{ef} \sqrt{2} I_{ef} \sqrt{2} \cos(\theta_v - \theta_v)\\
          &= \frac{1}{2} V_{ef} \sqrt{2}^{2} I_{ef} \cos(\theta_v - \theta_v)\\
          &= V_{ef} I_{ef} \cos(\theta_v - \theta_v)\\
          &= \frac{V_{max}}{\sqrt{2}}\frac{I_{max}}{\sqrt{2}} \cos(\theta_v - \theta_v)\\
\end{align*}
% Wow, no ganamos nada

En un resistor: \(P = I^2_{rms} * R = \frac{V^2_{rms}}{R}\)

\section{Potencia aparente y factor de potencia}

La potencia aparente (``S'' en VA) es el producto de los valores RMS de la tension por la corriente. Se llama así porque aparente la potencia debería ser el producto tension-corriente, por analogía de los circuitos resistivos de corriente continua. Esta potencia se mide en Volt-ampere para distinguirla de la potencia promedio o real, que se mide en Watts.

El factor de potencia es la relación entre potencia promedio y potencia aparente:
\(fp = \frac{P}{S} = \cos(\theta_v - \theta_i)\)

\subsection{Potencia compleja}

La potencia compleja (en VA) es el producto del fasor de la tension RMS y el conjugado complejo del fasor de la corriente RMS. Como variable compleja, su parte real representa la potencia real o potencia activa (``P'') y su parte imaginaria, la potencia reactiva (``Q'').

Triangulo de potencias:
\begin{tikzpicture}
  \draw (0,0) -- (1,0) -- (1,1) -- cycle;
  \node at (0.3,0.6) {S};
  \node at (0.5,-0.2) {P};
  \node at (1.3,0.5) {Q};
\end{tikzpicture}

Triangulo de impedancias:
\begin{tikzpicture}
  \draw (0,0) -- (1,0) -- (1,1) -- cycle;
  \node at (0.3,0.6) {Z};
  \node at (0.5,-0.2) {R};
  \node at (1.3,0.5) {X};
\end{tikzpicture}

Potencia compleja = \(S = P + JQ = V_{rms} \underbrace{(I_{rms})^{*}}_{\text{Conjugado}} = | V_{rms}| |I_{rms}| \angle \theta_v - \theta_i\)

Potencia aparente = \(| S | = |V_{rms}| |I_{rms}| = \sqrt{P^2 + Q^2}\)

Potencia real/activa = \(P = Re(S) = \cos(\theta)*S = S \sin(\theta_v - \theta_i)\)

Potencia reactiva = \(Q = I_m(S) = S \sin(\theta) = S \sin(\theta_v - \theta_i)\)

\subsection{Ejercicio}

Para el circuito de la figura, se pide calcular:
\begin{itemize}
\item Impedancia total
\begin{align*}
  Z_{34} &= \complexqty{4 - 5j}{\ohm}\\
  Z_{45} &= \complexqty{8j}{\ohm}\\
  Z_{2345} &= \frac{(\complexnum{4 -5j}*\complexnum{8j})\unit{\ohm}}{(\complexnum{4 -5j}+\complexnum{8j})\unit{\ohm}}\\
         &= \frac{\complexqty{40 + 32j}{\ohm}}{\complexqty{4 + 3j}{\ohm}}\\
         &= \frac{\complexqty{51.2:38.7}{\ohm}}{\complexqty{5:36.9}{\ohm}}\\
         &= \complexqty{10.24:1.8}{\ohm}\\
  Z_T &= Z_{2345} + \qty{5}{\ohm}\\
         &= \complexqty{15.2 + 0.32j}{\ohm}
\end{align*}

\item La corriente \(I_{rms}\)
  \begin{align*}
    I_{rms} &= \complexqty{25:0}{V} / \complexqty{15.2 + 0.32j}{\ohm}\\
    &= \complexqty{25:0}{V} / \complexqty{15.2: 1.2}{\ohm}\\
    &= \complexqty{1.6:-1.2}{A} 
  \end{align*}
\item \(V_{max}\) que suministra la fuente
  \begin{align*}
    V_{max} &= V_{rms} * \sqrt{2}\\
    &= \qty{35.4}{V}
  \end{align*}
\item La diferencia de potencial en cada elemento del circuito.
  \begin{align*}
    V_{Z_1} &= \qty{5}{\ohm} * \complexqty{1.3:-1.2}{A}\\
            &= \complexqty{6.5:-1.2}{V}\\
    V_{Z_2} &= \complexqty{1.3:-1.2}{A} * \qty{4}{\ohm}\\
            &= \complexqty{5.2:-1.2}{V}\\
    V_{Z_3} &= \complexqty{1.3:-1.2}{A} * \complexqty{-5j}{\ohm}\\
            &= \complexqty{6.5:-91.2}{V}
  \end{align*}
\item La potencia aparente del circuito
  \begin{align*}
    S &= V_{rms} * I_{rms} \\
    &= \complexqty{40:-1.2}{VA}
  \end{align*}
\item El factor de potencia de la carga
  
\item La potencia promedio suministrada por la fuente
\item La potencia promedio absorbida por cada elemento del circuito
\item El triángulo de impedancias del circuito
\item El triángulo de potencias del circuito
\end{itemize}
\begin{circuitikz}
  \draw (0,0) to [sV, v=\(25 \angle 0 V_{rms}\), i>=\(I_{rms}\)] ++(0,2)
  to [R,-*,l=Z1,a=\(\qty{5}{\ohm}\)] ++(2,0) coordinate (c1s)
  to [R, l=\(R_l\), a=\(\qty{4}{\ohm}\), i=\(i_1\)] ++(0,-2)
  to [C, -*, a=\(\complexqty{-5j}{\ohm}\)] ++(0,-2) coordinate (c1e)
  -| (0,0)
  (c1s) to [L, a=\(\complexqty{10j}{\ohm}\), i=\(i_2\)] ++(3,0)
  to [C, a=\(\complexqty{-2j}{\ohm}\)] ++(0,-4)
  |- (c1e)
  ;
\end{circuitikz}

\subsection{Corrección del factor de potencia}
\label{sec:correccionfp}

Al corregir el factor de potencia, se hace que la maquina sea mas eficiente, reduciendo el gasto energético.
El problema es que la mayoría de la industria requiere energía reactiva de la red de tipo inductivo.

El factor de potencia inductivo de estas cargas no se puede cambiar excepto cambiando el diseño por uno mejor, o utilizarlo menos.

Para corregir el f.d.p. se pueden utilizar ``receptores'' que consuman potencia reactiva de signo opuesto. En general se utilizan capacitores para ello.

Antes de corregir el f.d.p. con capacitores se pueden cambiar los motores que funcionan con poca carga por motores de menor potencia, cuyo consumo es mejor en esas condiciones.
Cambien se debe elegir el tipo adecuado para los transformadores, evitar su funcionamiento con poca carga y desconectarlo en caso de para de la instalación, preferentemente con un interruptor automático (disyuntor).

El corrector capacitivo se conecta en paralelo, entre la carga (i.e. Un motor) y el contador.
\[C = \frac{Q_c}{\omega U^2} = \frac{P(\tan \phi - \tan \phi')}{\omega U^2}\]
\[U = V_{\max}\]
\begin{tikzpicture}
  \draw (0,0) coordinate (bl) -- node [below] {P} ++(4,0) coordinate (br) -- node [right=1cm] {Q} ++(0,4) coordinate (tr) -- node [above left] {S} cycle;
  \draw [->, red] (0,0) -- ++(4,2) coordinate (phi2);
  \pic [draw, "$\phi$", angle eccentricity=1.5] {angle = br--bl--tr};
  \pic [draw, red, "$\phi'$", angle radius = 2cm, angle eccentricity=1.1] {angle = br--bl--phi2};
  \draw [<->] (3.9,3.9) -- node [right] {\(Q_c\)} ++(0,-1.8);
  \draw [<->] (3.9,1.9) -- node [right, midway] {\(Q_t\)} ++(0,-1.8);
\end{tikzpicture}

\begin{circuitikz}
  \draw (0,0) to [short, o-*] ++(3,0) coordinate (sep1s)
  to ++(0,-4)
  to [C] ++(-2,0)
  to [short, -*] ++(0,2) to [short, -o] (0,-2) coordinate (in2)
  (sep1s) to ++(3,0)
  to ++(0,-4)
  to [generic, l=Carga] ++(-2,0)
  |- (in2)
  % (in1) to [open, v=\((\qty{220}{V})U\)] (in2) TODO
  ;
\end{circuitikz}

\begin{itemize}
\item \(I_l = \text{corriente que la instalacion absorbe de la linea}\)
  \begin{align*}
    P &= I_l U \cos \phi \to I_l = \frac{P}{U \cos \phi}\\
  \end{align*}
\item La corriente \(I_c\) absorbida por la bateria de capacitores:
  \begin{align*}
    I_c &= \frac{U}{Z_c}\\
        &= \frac{U}{\frac{1}{J\omega C}}\\
        &= \frac{U}{-J \frac{1}{\omega C}}\\
        &= \frac{|U| \angle 0 \degree}{|\frac{1}{\omega C}| \angle -90\degree}
  \end{align*}
\item La corriente total, \(I_t\) que la instalacion, junto con el banco de capacitores absorbe de la red es igual:
  \begin{align*}
    I_t &= I_l + I_c\\
    I_t \angle \phi'&= I_l \angle \phi + I_c \angle 90\degree\\
    I_t \cos \phi' - JI_t \sin \phi' &= I_l \cos \phi - J I_l \sin (\phi) + I_c \cos (90\degree) + JI_c \sin (90\degree)\\
    I_t \cos \phi' - JI_t \sin \phi' &= I_l \cos \phi - J I_l \sin \phi + JI_c
  \end{align*}
  Igualamos las componentes reales entre si y las imaginarias entre si.
  \begin{itemize}
  \item \(I_t \cos \phi' = I_l \cos \phi\) (Parte real)
    \begin{align*}
      I_t &= \frac{I_l \cos \phi}{\cos \phi'}\\
    \end{align*}
  \item \(-I_t \sin \phi'  = - I_l \sin \phi + I_c\) (Parte imaginaria)
    \begin{align*}
      - \frac{I_l \cos \phi}{\cos \phi'} \sin \phi' &= -I_l \sin \phi + I_{c}\\
      - I_l \cos \phi \tan \phi' &= -I_l \sin \phi + I_c\\
      I_c &= I_l \cos \phi \tan \phi' - I_l \sin \phi
    \end{align*}
    \begin{tcolorbox}
      \[I_c = I_l \cos \phi (\tan \phi - \tan \phi')\]
    \end{tcolorbox}
  \end{itemize}
  \begin{align*}
    |I_c| = |U \omega C|\\
    C &=\frac{I_c}{U\omega}\\
      &= \frac{I_l \cos \phi (\tan \phi - \tan \phi'}{U\omega}\\
      &= \frac{P \cos \phi (\tan \phi - \tan \phi')}{U^2 \omega \cos \phi}\\
      &= \frac{P (\tan \phi - \tan \phi')}{U^2 \omega}
  \end{align*}

  Si se desea calcular la potencia reactiva de los capacitores, se tendra:
  \[Q_c = I_m (V I_c) = I_m [U \angle 0\degree I_c \angle -90\degree = -UI_c\]
  Si se tiene en cuenta el valor de \(I_c\), se puede obtener el modulo de la potencia reactiva \(Q_c\).
  \begin{align*}
    Q_c &= U I_l \cos (tan \phi - \tan \phi')\\
        &= U \frac{P}{U \cos \phi} \cos (tan \phi - \tan \phi')\\
        &= P (\tan \phi - \tan \phi')
  \end{align*}
  Reemplazando la ecuacion 2 en la uno nos queda:
  \[C = \frac{Q_c}{\omega U^2}\]
  \(P = U I_l \cos \phi\)
  \begin{tcolorbox}
    Rendimiento: % TODO Simbolo?
    \(\frac{P_{\text{mecanica}}}{\text{P que se absorbe de la red}} * 100\% = \frac{P}{P_1, P_2, P_3, \cdots} * 100\%\)
  \end{tcolorbox}
  CV = caballo de vapor \(\approx \qty{736}{W}\)
\end{itemize}

\section{Repaso}
Para cada circuito se pide hallar:
\begin{enumerate}[label=\alph*)]
\item Impedancia total
\item Intensidad de corriente total y corrientes parciales, si las hay
\item Diferencia de potencial en cada elemento
\item Triangulo de impedancias
\item Triangulo de potencias
\item Potencia compleja
\end{enumerate}

\begin{circuitikz}
  \draw (0,0) to [sV, v=\(20 \cos (1000t)\unit{V}\)] ++(0,2)
  to [R, a^=\(\qty{100}{\ohm}\)] ++(2,0)
  to [C, a^=\(\qty{20}{\uF}\)] ++(0,-2)
  to (0,0);
\end{circuitikz}

\begin{align*}
  Z_c &= \frac{1}{J \omega C}\\
      &= \frac{1}{J 1000 * \qty{20}{\uF}}\\
      &= \frac{1}{J * 0.02} \\
      &= \complexqty{-j 50}{\ohm} \\
  Z_t &= \complexqty{100 - j 50}{\ohm} \\
      &= \complexqty{111.8:-26.56}{\ohm} \\
  I_t &= \frac{V}{Z_t}\\
      &= \frac{20}{\complexqty{111.8:-26.56}{\ohm}} \\
      &= \complexqty{178.89:26.56}{mA} \\
  V_r &= I_t * R \\
      &= \complexqty{178.89:26.56}{mA} * \qty{100}{\ohm} \\
      &= \complexqty{17.889:26.56}{V} \\
  V_c &= I_t * Z_c \\
      &= \complexqty{178.89:26.56}{mA} * \complexqty{-50 j}{\ohm} \\
      &= \complexqty{178.89:26.56}{mA} * \complexqty{50:-90}{\ohm} \\
      &= \complexqty{8.944:-63.44}{V}\\
  S &= V * I \\
      &= \complexqty{3.578:26.56}{W}\\
      &= \complexqty{3.2 + 1.6j}{W}\\
  P &= \qty{3.2}{W}\\
  Q &= \qty{1.6}{W}
\end{align*}

\begin{tikzpicture}[scale=0.1]
  \draw (0,0) -- node [above] {R = \(\qty{100}{\ohm}\)} ++(100,0) -- node [right] {Z = \(\complexqty{-50j}{\ohm}\)} ++(0,-50) -- node [below, sloped] {X = \(\complexqty{111.8:-26.56}{\ohm}\)} cycle;
\end{tikzpicture}

\begin{tikzpicture}[scale=1.5]
  \draw (0,0) -- node [below] {P = \(\qty{3.2}{W}\)} ++(3.2,0) -- node [right] {Q = \(\qty{1.6}{W}\)} ++(0,1.6) -- node [above, sloped] {S = \(\complexqty{3.578:26.56}{W}\)} cycle;
\end{tikzpicture}


\begin{circuitikz}
  \draw (0,0) to [sV, v=\(\complexqty{10:30}{V}\)] ++(0,2)
  to [L, a^=\(\qty{20}{mH}\)] ++(2,0)
  to [R, a^=\(\qty{200}{\ohm}\)] ++(0,-2)
  to (0,0);
\end{circuitikz}

\begin{align*}
  f &= \qty{2}{kHz} \\
  Z_l &= J * \qty{2}{kHz} * \qty{20}{mH}\\
   &= \complexqty{40j}{\ohm} \\
  Z_t &= \qty{200}{\ohm} + \complexqty{40j}{\ohm} \\
  &= \complexqty{200 + 40j}{\ohm} \\
  &= \complexqty{203.96:11.31}{\ohm} \\
  I_t &= \frac{\complexqty{10:30}{V}}{\complexqty{203.96:11.31}{\ohm}} \\
  &= \complexqty{0.049:18.69}{A} \\
  V_r &= I_t * R \\
  &= \complexqty{9.8:18.69}{V} \\
  V_l &= \complexqty{1.96:108.69}{V} \\
  S &= \complexqty{0.49:48.89}{W} \\
  P &= \qty{0.322}{W} \\
  Q &= \qty{0.369}{W}
\end{align*}

\begin{tikzpicture}[scale=0.05]
  \draw (0,0) -- node [above] {R = \(\qty{200}{\ohm}\)} ++(200,0) -- node [right] {Z = \(\qty{40}{\ohm}\)} ++(0,40) -- node [above, sloped] {X = \(\complexqty{203.96:11.31}{\ohm}\)} cycle;
\end{tikzpicture}

\begin{tikzpicture}[scale=10]
  \draw (0,0) -- node [below] {P = \(\qty{322}{mW}\)} ++(0.322,0) -- node [right] {Q = \(\qty{369}{mW}\)} ++(0,0.369) -- node [above, sloped] {S = \(\complexqty{490:48.89}{mW}\)} cycle;
\end{tikzpicture}

% En la practica las baterias de capacitores tienen valores de:

\section{Circuitos Oscilantes}

Un circuito oscilante es un tipo de circuito el ́ectrico que genera una corriente alterna (AC) de manera natural, es decir, sin
necesidad de una fuente externa de se ̃nal alterna. Este tipo de circuitos almacena y transfiere energ ́ıa alternativamente entre
los componentes que lo forman.

Los dos tipos principales de circuitos oscilantes son los circuitos LC (inductancia-capacitancia) y los RLC (resistencia-
inductancia-capacitancia).

\subsection{Circuito LC}
Tambien llamado circuito tanque.

Puede ser en serie o en paralelo.

La resonancia se obtiene, cuando la reactancia inductiva es igual a la capacitiva, es decir:

\begin{align*}
  X_l &= X_c\\
  2 \pi f_r L &= \frac{1}{2 \pi f_r C} \\
  2 \pi f_{r}^2 L &= \frac{1}{2 \pi C} \\
  f_{r}^2 &= \frac{1}{4 \pi^2 C L} \\
  f_{r} &= \frac{1}{2 \pi \sqrt{CL}}
\end{align*}

\subsection{Circuito RLC en serie}

Cumple la misma función que el anterior, pero la resistencia limita la cantidad de oscilaciones y su duración.

\subsubsection{Factor de calidad}

El factor de calidad Q de un circuito RLC indica cuan selectivo es el mismo en su frecuencia de resonancia. Mientras mayor el Q, mas ``selectivo'' sera el circuito.

\[Q = \frac{1}{R} \sqrt{\frac{L}{C}}\]

Mientras mayor Q, las oscilaciones durarán mas tiempo antes de amortiguarse

\subsection{Funcionamiento}

Cuando se conecta un capacitor y un inductor en un circuito tanque, la energía eléctrica se almacena en el capacitor en forma de carga. Luego, la energía se transfiere al inductor que lo almacena como carga magnética. El proceso se repite, dando lugar a oscilaciones.

\Begin{circuitikz}
  \draw (0,0) to [short, i=\(I\), o-] ++(1,0)
  to [R, v=\(V_R\)] ++(2,0)
  to [L, v=\(V_l\)] ++(2,0)
  to [C, v=\(V_c\), -o] ++(2,0);
\end{circuitikz}

Hay que tener en cuenta que, como las reactancias se cancelan, la corriente va a estar solamente limitada por la resistencia.

\end{document}

% Local Variables:
% jinx-languages: "es en_US"
% jinx-local-words: "calc displaymath pdfauthor pdfcreator pdfkeywords pdflang pdfsubject pdftitle textmath tikzpicture xaxis yaxis"
% End:
